\documentclass{article}
\setlength{\textwidth}{14cm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{../images/}}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\addbibresource{viitteet.bib}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=green,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle=Neuroverkkojen luominen koodissa,
    pdfpagemode=FullScreen,
    citecolor = blue,
}
\usepackage{listings, listings-rust}


\usepackage[a4paper, left = 57pt, right = 57pt, top = 43pt, bottom = 43pt]{geometry}

\author{Joonas von Lerber}
\title{Neuroverkkojen luominen koodissa}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\vskip15pt
\hrule
\vskip15pt

\section{Johdanto}

Keinotekoiset neuroverkot ovat koneoppimisen malleja, jotka pyrkivät karkeasti mallintamaan biologisia neuroverkkoja.
Keinotekoinen neuroverkko muodostuu monesta tekoneuronista ja tekoneuronien välisistä yhteyksistä, mitkä ovat usein
järjestetty kerroksiin. Neuroverkkojen on havaittu suoriutuvan mainiosti monista klassifikaatio- ja regressio ongelmista,
mikä tekee niistä hyödyllisiä työkaluja moneen tehtävään. Neuroverkkoja opetetaan ratkaisemaan ongelmia empiirisellä
häviön minimoinnilla\cite{vapnik1999nature}, jossa pyritään minimoimaan todellistä häviötä minimoimalla empiiristä häviötä.
Tämä tarkoittaa neuroverkkojen tapauksessa muuttelemalla neuroverkon sisäisiä parametreja kuten synapsien vahvuutta ja neuronien
herkkyyttä saadaksemme neuroverkon arvion ulostulosta lähemmäksi kouluttamisdatan antamaa oikeaa ulostuloa.

Keinotekoisten neuroverkkojen ymmärtäminen teoreettisesti on tärkeää, mutta miten neuroverkon voi luoda tietokoneella.
Miten voi itse opettaa neuroverkkoa suorittamaan ongelman ja kuinka neuroverkot rakentuvat muistissa? % Pliis tähän joku toinen kysymys :DD
Jotta neuroverkon voi rakentaa itse, täytyy ensin ymmärtää neuroverkko matemaattisena mallina, mitä käsittelen toisessa \href{http://example.com}{artikkelissani}. % Tähän sit vaikka se solmun artikkeli

\section{Rust ohjelmointikieli ja käytetyt työkalut}

Artikkelissa tulen käyttämään esimerkkikoodina ja pohjana \href{https://www.rust-lang.org/}{Rust ohjelmointikieltä}, joka on matalan tason muistiturvallinen ohjelmointikieli, joka ei käytä roskankerääjää. %% Parempi nopea kuvaus?
Esimerkkikoodit eivät käänny, sillä olen poistanut siitä ymmärtävyyttä haittaavia Rustin erikoisuuksia. Mikäli kääntyvää esimerkkikoodia halutaan,
voi sen löytää projektin \href{https://github.com/Joonas-vonlerber/rusticneurons}{githubista}.

Esimerkki esimerkkikoodista:
\begin{lstlisting}[language=Rust, style=boxed]
    fn main() {
        let x: i32 = 3;
        let s: String = "Hello, World!".to_owned();
        for i in 0..x {
            println!("{}", s);
        }
    }
\end{lstlisting}

\subsection{Tarvittavat kirjastot}

Projektissa tarvitaan muutamia ulkoisia työkaluja, joista luettelen tärkeimmät:

\begin{center}
    \begin{tabular}{ |c|c| }
        \hline
        työkalu                   & valinta                                                                                                     \\
        \hline
        Lineaarialgebrakirjasto   & \href{https://nalgebra.org/}{nalgebra}                                                                      \\
        Satunnaislukugeneraattori & \href{https://docs.rs/rand/latest/rand/}{rand}                                                              \\
        Serialisaatiokirjaston    & \href{https://docs.rs/serde/latest/serde/}{serde} + \href{https://docs.rs/bincode/latest/bincode/}{bincode} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}
Valitsin nalgebran muiden Lineaarialgebrakirjastojen sijaan, koska nalgebralla toimiminen muistutti eniten lineaarialgebralla laskemista.
Muita hyvä kirjastoja nalgebran lisäksi ovat esim. pythonin numpya muistuttava \href{https://docs.rs/ndarray/latest/ndarray}{ndarray}.
Tarvitsin tehokkaan tavan tallentaa kokonaisia neuroverkkoja pieniin tiedostoihin, joten bincode, joka muuttaa datatyypit tiiviiseen binäärimuotoon, sopi tehtävään mainiosti.

\subsection{Muut työkalut}

Muita työkaluja, jotka voivat auttaa koodin tuottamisessa ovat:

\begin{itemize}
    \item \href{https://git-scm.com/}{git} versionhallinta, joka auttaa hallitsemaan koodin tuottamista ja varmuuskopiointia. Tähän usein kannattaa liittää \href{https://github.com}{github}.
    \item \href{https://code.visualstudio.com/}{Visual Studio Code} tai muu vastaava ohjelmointiympäristö. Ohjelmointiympäristöön kannattaa liittää kieliserveri eli Rustin tilanteessa \href{https://rust-analyzer.github.io/}{rust-analyzer}.
\end{itemize}

\section{Neuroverkko-tyyppi}

filler

\subsection{Neuroverkon kerros}

filler

\subsection{Neuroverkko listana kerroksia}

filler

\subsection{Neuroverkon metodit}

filler

\section{Vastavirta-algoritmi ja gradienttimenetelmä}

filler

\subsection{Vastavirta-algoritmi}

filler

\subsection{Perinteinen gradinettimenetelmä}

filler

\subsection{Optimoidut gradienttimenetelmät}

filler

\section{Tiivistelmä}

filler

\printbibliography

\end{document}